Of course. Here are the step-by-step solutions to the calculus problems from the exam paper.

### **一、单项选择题 (Multiple Choice Questions)**

**1. 曲线 sin(xy) + ln(x - y) = y 在点 (1, 0) 处的切线方程是 ( A ).**

*   **思路:** 使用隐函数求导法 (implicit differentiation) 求出切线的斜率 `dy/dx`，然后利用点斜式方程。
*   **步骤:**
    1.  对原方程两边关于 x 求导：
        `cos(xy) * (y + x * dy/dx) + (1 / (x - y)) * (1 - dy/dx) = dy/dx`
    2.  将点 (x, y) = (1, 0) 代入上式：
        `cos(1*0) * (0 + 1 * dy/dx) + (1 / (1 - 0)) * (1 - dy/dx) = dy/dx`
        `cos(0) * (dy/dx) + 1 * (1 - dy/dx) = dy/dx`
        `1 * (dy/dx) + 1 - dy/dx = dy/dx`
        `1 = dy/dx`
    3.  切线的斜率 m = 1。
    4.  使用点斜式方程 y - y₀ = m(x - x₀)：
        `y - 0 = 1 * (x - 1)`
        `y = x - 1`
*   **答案:** **(A) y = x - 1**

**2. 曲线 y = x² + x (x < 0) 上曲率为 √2 / 2 的点的坐标是 ( B ).**

*   **思路:** 利用曲率公式 K = |y''| / (1 + (y')²)^(3/2)，求解 x。
*   **步骤:**
    1.  求一阶和二阶导数：
        `y' = 2x + 1`
        `y'' = 2`
    2.  代入曲率公式：
        `K = |2| / (1 + (2x + 1)²)^(3/2)`
    3.  令 K = √2 / 2：
        `√2 / 2 = 2 / (1 + (2x + 1)²)^(3/2)`
        `√2 * (1 + (2x + 1)²)^(3/2) = 4`
        `(1 + (2x + 1)²)^(3/2) = 4 / √2 = 2√2`
    4.  两边取 (2/3) 次方：
        `1 + (2x + 1)² = (2√2)^(2/3) = (8^(1/2))^(2/3) = 8^(1/3) = 2`
        `(2x + 1)² = 1`
    5.  解得 `2x + 1 = 1` 或 `2x + 1 = -1`。
        `x = 0` 或 `x = -1`。
    6.  根据题意 x < 0，所以 `x = -1`。
    7.  当 x = -1 时，`y = (-1)² + (-1) = 1 - 1 = 0`。
*   **答案:** **(B) (-1, 0)**

**3. 极限 lim (n→∞) ln[(1 + 1/n)²(1 + 2/n)²⋯(1 + n/n)²]^(1/n) = ( B ).**

*   **思路:** 将极限表达式化为定积分的形式。
*   **步骤:**
    1.  设 `L` 为所求极限。利用对数性质化简：
        `L = lim (n→∞) (1/n) * ln[(1 + 1/n)²(1 + 2/n)²⋯(1 + n/n)²]`
        `L = lim (n→∞) (1/n) * [ln(1 + 1/n)² + ln(1 + 2/n)² + ... + ln(1 + n/n)²]`
        `L = lim (n→∞) (1/n) * [2ln(1 + 1/n) + 2ln(1 + 2/n) + ... + 2ln(1 + n/n)]`
        `L = lim (n→∞) (2/n) * Σ[k=1 to n] ln(1 + k/n)`
    2.  根据定积分的定义，这可以看作是对函数 `f(x) = 2ln(1+x)` 在区间 [0, 1] 上的黎曼和：
        `L = ∫₀¹ 2ln(1+x) dx`
    3.  为了匹配选项，进行变量代换。令 `u = 1 + x`，则 `du = dx`。当 `x = 0` 时, `u = 1`；当 `x = 1` 时, `u = 2`。
        `L = ∫₁² 2ln(u) du`
    4.  将变量 u 写回 x：
        `L = 2 ∫₁² ln(x) dx`
*   **答案:** **(B) 2∫₁² ln x dx**

**4. 设 C 为任意常数, 则微分方程 dy/dx + x/y = 0 的通解是 ( A ).**

*   **思路:** 这是一个可分离变量的微分方程。
*   **步骤:**
    1.  分离变量：
        `dy/dx = -x/y`
        `y dy = -x dx`
    2.  两边积分：
        `∫ y dy = ∫ -x dx`
        `y²/2 = -x²/2 + C₁` (C₁ 是积分常数)
    3.  整理方程：
        `y²/2 + x²/2 = C₁`
        `x² + y² = 2C₁`
    4.  令 `C² = 2C₁` (因为 `2C₁` 是一个任意正的常数，可以用 `C²` 表示)。
        `x² + y² = C²`
*   **答案:** **(A) x² + y² = C²**

---

### **二、填空题 (Fill-in-the-Blank Questions)**

**1. 极限 lim (x→0) (eˣ - e^(sin x)) / (x - sin x) = __1__**

*   **思路:** 这是一个 "0/0" 型的极限，可以使用洛必达法则或等价无穷小（或泰勒展开）。使用一个巧妙的代换会更简单。
*   **方法1 (洛必达法则的变形):**
    令 `f(t) = e^t`。极限可以看作 `lim (x→0) [f(x) - f(sin x)] / (x - sin x)`。
    由于当 `x → 0` 时, `sin x → 0`。根据导数的定义 `f'(a) = lim (b→a) [f(b) - f(a)] / (b - a)`，该极限等于 `f'(0)`。
    `f'(t) = e^t`，所以 `f'(0) = e⁰ = 1`。
*   **方法2 (泰勒展开):**
    在 x=0 附近：
    `eˣ = 1 + x + x²/2! + x³/3! + O(x⁴)`
    `sin x = x - x³/3! + O(x⁵)`
    `x - sin x = x³/6 + O(x⁵)`
    `e^(sin x) = e^(x - x³/6 + ...) = 1 + (x - x³/6) + (x²)/2 + ... = 1 + x + x²/2 - x³/6 + x³/6 + O(x⁴) = 1 + x + x²/2 + O(x⁴)`
    `eˣ - e^(sin x) = (1 + x + x²/2 + x³/6) - (1 + x + x²/2) + O(x⁴) = x³/6 + O(x⁴)`
    所以，极限 = `lim (x→0) (x³/6) / (x³/6) = 1`。

**2. 曲线 y = x³ - 3x² + 6x - 5 的拐点为 __(1, -1)__**

*   **思路:** 拐点出现在二阶导数等于零或不存在的地方，并且二阶导数在该点两侧变号。
*   **步骤:**
    1.  求一阶导数: `y' = 3x² - 6x + 6`
    2.  求二阶导数: `y'' = 6x - 6`
    3.  令 `y'' = 0`，得 `6x - 6 = 0`，解得 `x = 1`。
    4.  检查 `x = 1` 两侧 `y''` 的符号：
        当 `x < 1` 时, `y'' < 0` (曲线凹)
        当 `x > 1` 时, `y'' > 0` (曲线凸)
        符号发生改变，因此 `x = 1` 是拐点的横坐标。
    5.  计算 y 坐标: `y(1) = 1³ - 3(1)² + 6(1) - 5 = 1 - 3 + 6 - 5 = -1`。
*   **答案:** **(1, -1)**

**3. 不定积分 ∫ (5x - 1) / (x² - x - 2) dx = __3 ln|x - 2| + 2 ln|x + 1| + C__**

*   **思路:** 使用部分分式分解法。
*   **步骤:**
    1.  因式分解分母: `x² - x - 2 = (x - 2)(x + 1)`
    2.  设 `(5x - 1) / ((x - 2)(x + 1)) = A/(x - 2) + B/(x + 1)`
    3.  通分得到: `5x - 1 = A(x + 1) + B(x - 2)`
    4.  解出 A 和 B:
        令 `x = 2`: `5(2) - 1 = A(2 + 1)` => `9 = 3A` => `A = 3`
        令 `x = -1`: `5(-1) - 1 = B(-1 - 2)` => `-6 = -3B` => `B = 2`
    5.  积分: `∫ [3/(x - 2) + 2/(x + 1)] dx = 3∫ 1/(x-2) dx + 2∫ 1/(x+1) dx = 3 ln|x - 2| + 2 ln|x + 1| + C`

**4. 以曲线 y = eˣ + x (x ∈ [0, 1]) 为曲边绕 x 轴旋转一周所得立体的体积 V = __π(e²/2 + 11/6)__**

*   **思路:** 使用圆盘法求旋转体体积，公式为 `V = π ∫[a,b] y² dx`。
*   **步骤:**
    1.  `V = π ∫₀¹ (eˣ + x)² dx`
    2.  展开被积函数: `(eˣ + x)² = (eˣ)² + 2xeˣ + x² = e^(2x) + 2xeˣ + x²`
    3.  分部积分 `∫ 2xeˣ dx`：令 `u=2x`, `dv=eˣdx`，则 `du=2dx`, `v=eˣ`。
        `∫ 2xeˣ dx = 2xeˣ - ∫ 2eˣ dx = 2xeˣ - 2eˣ`
    4.  计算定积分：
        `V = π [∫₀¹ e^(2x) dx + ∫₀¹ 2xeˣ dx + ∫₀¹ x² dx]`
        `V = π [ (1/2)e^(2x) |₀¹ + (2xeˣ - 2eˣ) |₀¹ + (1/3)x³ |₀¹ ]`
        `V = π [ ((1/2)e² - (1/2)e⁰) + ((2e - 2e) - (0 - 2e⁰)) + (1/3 - 0) ]`
        `V = π [ (e²/2 - 1/2) + (0 - (-2)) + 1/3 ]`
        `V = π [ e²/2 - 1/2 + 2 + 1/3 ]`
        `V = π [ e²/2 + 3/2 + 1/3 ] = π [ e²/2 + 9/6 + 2/6 ] = π(e²/2 + 11/6)`

**5. 若 f(x) = √(1 - x²) + x³ ∫₀¹ f(x) dx, 则 ∫₀¹ f(x) dx = __π/3__**

*   **思路:** `∫₀¹ f(x) dx` 是一个常数，可以设其为 C，然后解出 C。
*   **步骤:**
    1.  令 `C = ∫₀¹ f(x) dx`。
    2.  则 `f(x) = √(1 - x²) + C * x³`。
    3.  将 f(x) 的表达式代入 C 的定义中：
        `C = ∫₀¹ (√(1 - x²) + C * x³) dx`
        `C = ∫₀¹ √(1 - x²) dx + ∫₀¹ C * x³ dx`
    4.  计算两个积分：
        `∫₀¹ √(1 - x²) dx` 表示半径为1的圆在第一象限的面积，即 `(1/4)π(1)² = π/4`。
        `∫₀¹ C * x³ dx = C * [x⁴/4] |₀¹ = C * (1/4)`
    5.  代回方程解 C：
        `C = π/4 + C/4`
        `C - C/4 = π/4`
        `(3/4)C = π/4`
        `C = π/3`

**6. 星形线 { x = cos³t, y = sin³t } 在第一象限 (0 ≤ t ≤ π/2) 的弧长为 __3/2__**

*   **思路:** 使用参数方程的弧长公式 `L = ∫[a,b] √((dx/dt)² + (dy/dt)²) dt`。
*   **步骤:**
    1.  求导数：
        `dx/dt = 3cos²t * (-sint) = -3cos²t sint`
        `dy/dt = 3sin²t * (cost)`
    2.  计算 `(dx/dt)² + (dy/dt)²`：
        `(-3cos²t sint)² + (3sin²t cost)²`
        `= 9cos⁴t sin²t + 9sin⁴t cos²t`
        `= 9sin²t cos²t (cos²t + sin²t)`
        `= 9sin²t cos²t`
    3.  开方：`√((dx/dt)² + (dy/dt)²) = √(9sin²t cos²t) = 3|sint cost|`。
        在第一象限 `0 ≤ t ≤ π/2`，`sint` 和 `cost` 均为非负，所以 `|sint cost| = sint cost`。
    4.  计算积分：
        `L = ∫₀^(π/2) 3sint cost dt`
        利用 `sin(2t) = 2sint cost`：
        `L = (3/2) ∫₀^(π/2) sin(2t) dt`
        `L = (3/2) * [-cos(2t)/2] |₀^(π/2)`
        `L = (3/2) * [(-cos(π)/2) - (-cos(0)/2)]`
        `L = (3/2) * [(-(-1)/2) - (-1/2)]`
        `L = (3/2) * [1/2 + 1/2] = (3/2) * 1 = 3/2`